%
% TODO: Commercial receivers: 
%   - Airbatt/Vereinsflieger: https://www.airbatt.de/OGN
% TODO: Updated BOM (Dominic Spreitz, email Nov 19, 2018) 
% - Chinese Antenna
% - Terra AB010 preamp (to be put right behing the antenna; outdoor proof 
% case)
% - 10m Kathrein LCD 111 sat kabel
% - All required RF-adapters incl. CABELCON compression connectors on the 
% sat cable
% - RPi3 B+ incl. case with Fan (to prevent overheating of the Pi)
% - 3A Power adapter (to power it all incl. the preamp)
% - Short USB-cable (to be put between Dongle and Pi to prevent material 
% strain on the USB connection of the Pi)
% - RTL-SDR V3 Dongle (metal case to shield it from EMI, dissipate heat, 
% incl. software switchable bias-t
% - Cardbord box to ship it all
% - Industrial SD-Card (to prevent early SD-card corruption)
%

\documentclass[handout]{beamer}
% \documentclass[aspectration=169,handout]{beamer}

% Abstract

\if 0
  Das Open Glider Network macht die Position von Segelflugzeugen
  im Internet sichtbar.  Das System basiert auf FLARM sowie
  einem Netzwerk von Empfängerstationen am Boden.

  Gerhard berichtet über die Technologie und Anwendungen
  des Systems sowie dessen Vorteile für den Segelflug:
  - Tracking (Streckenflug und Wettbewerbe)
  - Startlistenführung
  - Thermikeinschätzung
  - Reichweitenanalyse des Kollisionswarngeräts
  Mögliche zukünftige Anwendungen sowie die Problematik
  des Datenschutzes werden ebenfalls besprochen.
\fi

% FLARM EULA, retreived Oct 27, 2015
% https://flarm.com/de/support/firmware-aktualisierungen/
\if 0
Endbenutzer-Lizenzvertrag (``EULA'')

[...]

5. FLARM Data and Privacy
5.1 FLARM devices receive, collect, store, use, send, and broadcast data
to enable the system to work, improve the system, and to enable
troubleshooting. This data may include, but is not limited to,
configuration items, aircraft identification, own positions, and such
data of other aircraft. FLARM Technology may receive, collect, store,
and use this data for said purposes and in addition for Search and
Rescue (SAR) purposes.

5.2 FLARM Technology may share data with its partners for aforementioned
purposes. FLARM Technology may in addition publicly make available data
from a FLARM device (Flight Tracking), unless the FLARM device in
question has been configured to limit tracking. If a FLARM device has
been configured to limit tracking, SAR and other services may not be
available.

5.3 Data sent or broadcast by FLARM devices may only be used at own risk
and under the same conditions as the FLARM device itself. FLARM
Technology is not responsible for any third party device, software, or
service receiving, collecting, storing, using, sending, broadcasting, or
making publically available data regardless of whether legally or
illegally.

\fi

% \usepackage{tikz,adjustbox}
% \usepackage{tikz}

\usepackage{hyperref}

% \usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[german]{babel}

% TODO: Select a new theme.  http://www.cpt.univ-mrs.fr/~masson/latex/Beamer-appearance-cheat-sheet.pdf
\usetheme{Singapore}

% \hypersetup{pdfauthor={Gerhard Wesp}}

% Bullet lists and periods:
% Use periods after sentences, even if they are partial and complete
% a stem.
% http://www.businesswritingblog.com/business_writing/2012/01/punctuating-bullet-points-.html
% Consistently use either full sentences or not in one list.

% TODO/WTF: Background image should fill page!!!
\usebackgroundtemplate{
  \vbox to \paperheight{\vfil\hbox to \paperwidth{\hfil\includegraphics[width=5.8in]{images/background/DSC00577.jpg}\hfil}\vfil}
  }

% Another try...
% \usebackgroundtemplate%
% {%
%     \includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{images/background/DSC00577.jpg}%
% }

\logo{\includegraphics[width=1cm]{images/logo/ogn-logo-vector.pdf}}

% Abbreviations
\newcommand{\idr}{i.\ d.\ R.\ }
\newcommand{\ellipsis}{\([\dotsc]\)}


\begin{document}
\title{Open Glider Network (OGN)---"Uberwachung oder Sicherheitsgewinn?}
\author{Gerhard Wesp \\ KISS Technologies GmbH}
% \date{Deutscher Segelfliegertag, Freudenstadt, Oktober 2015}
\date{Schweizer Segelflugkonferenz, Rorschach, November 2018}

\frame{\titlepage} 


\section{"Uberblick}

\frame{\frametitle{Was ist OGN?}

OGN ist ein funk- und internetbasiertes Tracking-System f"ur 
Segelflug und General Aviation.

Komponenten:
\begin{itemize}
\item Im Flugzeug: FLARM, OGN-Tracker, PilotAware, FANET, etc.
\pause
\item Bodenstationen: Kleincomputer mit Empf"anger 868\,MHz
\pause
% Immatrikulation und Tracker-ID
\item Kennzeichendatenbank (``DDB'', wie BAZL-Register)
\pause
\item Verschiedene Webseiten f"ur Tracking, Startlisten, Reichweitenanalyse etc.
\end{itemize}
} % end frame

\if 0
\frame{\frametitle{Live-Tracking}
\begin{center}
  \includegraphics[width=4in]{images/glidertracker/glidertracker.png}
\end{center}
}
\fi

\frame{\frametitle{Anwendungen im Segelflug}
\begin{itemize}
\item Tracking bei Schulung, Thermikflug, Wettbewerb
\pause
\item Automatische Startlistenerfassung (``Logbook'')
\pause
\item Qualit"atssicherung der FLARM- und Trackerinstallationen
\pause
\item Situational awareness f"ur Flugdienstleiter
\pause
\item "Uberwachung von Flugsch"ulern
\pause
\item SAR
\pause
\item Argumentationshilfe bei Luftraumdiskussionen
\pause
\item ATC
\end{itemize}
} % end frame

\frame{\frametitle{Wo gibt es OGN?}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/coverage/coverage-2018.png}
% \includegraphics[width=4in]{images/coverage/coverage-krupicka.png}
\end{center}
} % end frame

\frame{\frametitle{Wer macht OGN?}
\begin{itemize}
\item Lose Zusammenarbeit von Freiwilligen
\item Software und Hardware gr"osstenteils "offentlich (``open source'')
\pause
\item Selbstorganisation "uber Mailingliste: 
  \texttt{openglidernetwork@googlegroups.com}
\item Dokumentation: \url{http://wiki.glidernet.org/}
\end{itemize}
} % end frame

\if 0
\frame{\frametitle{Personen}
% Todo: Jan  
\begin{description}
\item[Philippe Boissel:]  IT-Techniker, FR, 700 Flugstunden.  Web-Interfaces
\item[Sebastien Chaumontet:] IT-Architekt, FR, 600 Flugstunden.
Server und \url{http://live.glidernet.org}
\item[Pawe\l\ Ja\l ocha:] Physiker, PL/UK, 400 Flugstunden.
Idee und Decoder-Software f"ur 
DVB-Dongle, erste Station in LFLE (mit Sebastien)
\item[Melissa Jenkins:]  Mobilnetzspezialistin, UK, 
1000 Flugstunden.  Bodenstations-Installer
\item[Gerhard Wesp:] Mathematiker, AT/CH, 2000 Flugstunden.  
\url{http://ktrax.kisstech.ch/logbook/}, \url{http://ktrax.kisstech.ch/ktrax/}
\end{description}
\pause
\(\dotsc\) und viele weitere Freiwillige, vor allem Stationsbetreiber!

} % end frame
\fi


\section{Anwendungen}

\frame{\frametitle{Live-Tracking}
\begin{center}
  \includegraphics[width=4in]{images/ktrax/ktrax.png}
\end{center}
}

\frame{\frametitle{Tracking-Seiten}
\begin{itemize}
\item \url{http://www.glidertracker.org/}: Viele Funktionen, mit ``Schleimspur''
\pause
\item \url{http://ktrax.kisstech.ch/ktrax/}: 
Mit Luftr"aumen, verlinkt mit Logbook und Reichweitenanalyse
\pause
\item \url{http://www.flightradar24.com/}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Publicity bei Wettbewerben}
  % Mention SilentWings
\begin{center}
  \includegraphics[width=4in]{images/ktrax/task.png}
\end{center}
}

\frame{\frametitle{Automatische Startliste (Logbook)}
  \begin{center}
    \url{http://ktrax.kisstech.ch/logbook/}
  \end{center}
\begin{itemize}
\item Start- und Landezeiten
\pause
\item Automatische Erkennung der Startart und Pistenrichtung
\pause
\item Automatische Zuordnung des Segelflugzeugs zur Schleppmaschine
\pause
\item Neu ab 2018: Optionale Eingabe Pilotennamen
\pause
\item Schlepph"ohe und durchschnittliches Steigen im Schlepp
\pause
\item Auswahl alle/offene Fl"uge, Segelflieger, Schleppmaschinen etc.
\pause
\item Darstellung f"ur Flugplatz oder f"ur Flugzeug
\pause
\item Am Ende des Tages: Kumulierte Flugzeit, Excel-Export
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Bordbuch eines Schleppflugzeuges}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/logbook/logbook.png}
\end{center}
}

\frame{\frametitle{Wo sind meine Schleppmaschinen?}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/logbook/towplanes.png}
\end{center}
}

\frame{\frametitle{Wer ist noch in der Luft?}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/logbook/open-flights.png}
\end{center}
}

\if 0
\frame{\frametitle{Live-Thermikdarstellung}
\begin{itemize}
\item Derzeit in KTrax in Westalpen und Schw"abische Alb
\item Erkennt, ob ein Segelflugzeug kreist \emph{und} steigt
\pause
\end{itemize}
Verbesserungspotenzial: 
\begin{itemize}
\item Ausweitung auf ganz Europa/weltweit
\pause
\item Betrachtung der Totalenergie (d.h., auch bei Delphinflug)
\pause
\item "Ubertragung der Nettovariowerte und Windmessung
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Live-Thermikdarstellung}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/ktrax/freudenstadt-2015-08-11.png}
\end{center}
}
\fi

\frame{\frametitle{Analyse der FLARM-Reichweite}
  \begin{center}
    \url{https://ktrax.kisstech.ch/flarm-liverange/}
  \end{center}

\begin{itemize}
\item Beurteilung der Sendereichweite
\pause
\item Bodenstation misst die empfangene Signalst"arke
\pause
\item 1.\ Plot: Signalst"arke "uber Distanz
  \pause
\item 2.\ Plot: Signalst"arke rund um das Flugzeug; zeigt ``blind spots'' 
  der FLARM-Antenne
\pause
\item OGN ist extrem hilfreich bei Analyse/Fehlersuche einzelner 
Tracker-Installationen sowie des Gesamtsystems (z.B.\ Software-Version,
GPS-Qualit"at, ID-Dubletten).
% Auch: Funkspektrum
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Reichweitenanalyse (gut)}
\begin{center}
\includegraphics[width=3.5in]{images/liverange/good.pdf}
\end{center}
}

% https://www.sust.admin.ch/inhalte/AV-berichte/HB-KOU.pdf
%
% Aus der Erinnerung gaben die beiden Insassen an, dass vom Zeitpunkt des
% Einleitens der Linkskurve bis zum Punkt des geringsten Abstandes
% zwischen den beiden Flugzeugen etwa zwei Sekunden vergingen. Mittels
% einer Linkskurve sei eine Kurskorrektur erfolgt, der seitliche Abstand
% zwischen den beiden Flugzeugen zum Zeitpunkt der geringsten Annäherung
% grösser ausfiel. Sie gaben ferner an, dass die Warnung des
% Kollisionswarngerätes PowerFlarm an Bord der HB-KOU spät vor oder erst
% während des Kreuzens erfolgte. 

\frame{\frametitle{Reichweitenanalyse (weniger gut)}
\begin{center}
\includegraphics[width=3.5in]{images/liverange/HB-KOU.png}
\end{center}
}

\frame{\frametitle{Empfehlungen}
\begin{itemize}
  \item Regelm"assig Sendereichweite kontrollieren:
    \url{https://ktrax.kisstech.ch/flarm-liverange/}
  \item Bei Problemen (z.B.\ einseitige Abstrahlung) 
    Einbausituation der FLARM-Antenne "uberpr"ufen
\pause
  \item Bei "Anderung der FLARM-Installation: Email an \url{kisstech.ch@gmail.com} zwecks ``reset''
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Search and Rescue (SAR)}

\begin{itemize}
  \item Im Logbook des Startflugplatzes nachsehen, auf ``SAR''-Link klicken
\pause
  \item Oder: ``SAR-View'' bei KTrax ausw"ahlen:  \url{https://ktrax.kisstech.ch/ktrax/?mode=sar}
\pause
\item Nach Immatrikulation oder FLARM-ID suchen
\pause
\item Oder: Liste aller empfangenen Flz (einige Wochen zur"uck):
  \url{http://www.kisstech.ch/cgi-bin/flarm-txrange.cgi?command=who}
  \pause
\item Position nur 24h verf"ugbar!
    \pause
\item \textcolor{red}{Keine} SAR-Unterst"utzung bei aktiviertem No-Track
m"oglich
\pause
\item Ausbauf"ahig mittels Relay-Technik: Implementiert
  im OGN-Tracker
\end{itemize}

} % end frame

\frame{\frametitle{Was sieht OGN?}

\begin{itemize}
  \item Nicht das Flugzeug, sondern Tracker (FLARM etc.)
  \item Tracker sendet \emph{nicht} das Kennzeichen, sondern z.B.\ FLARM-ID
    (a.k.a.\ Radio-ID) oder ICAO-ID
  \item ICAO-ID muss im FLARM programmiert werden (gleich wie XPDR).
  \item Bei portable FLARM-Ger"aten vor Programmierung bei jedem Flug 
  \item Verkn"upfung zwischen ICAO-ID und Kennzeichen: DDB
\end{itemize}

} % end frame

\frame{\frametitle{Bei SAR beachten}

\begin{itemize}
  \item Auf SAR-Seite k"onnen Kennzeichen \emph{und} IDs gesucht werden (auf
    normaler Trackingseite nur Kennzeichen)
\pause
  \item Falls FLARM- oder ICAO-ID nicht bekannt, fehlerhaft oder nicht
    in DDB:  Auf SAR-Seite auf Suchgebiet zoomen und Flugzeuge anklicken.
  \item Ggf.\ BAZL-Register f"ur ICAO-Adresse konsultieren.
\pause
  \item Nicht alle Bereiche sind durch OGN abgedeckt!  Ggf.\ 
    Abdeckungskarte konsultieren.
\pause
  \item Zeit der letzten Position beachten
\pause
  \item H"ohe AGL der letzten Position beachten.
\pause
  \item Weitere Infos: \url{http://wiki.glidernet.org/sar}, \url{https://flarm.com/wp-content/uploads/2015/02/SAR_Text.pdf}
\end{itemize}

} % end frame


\frame{\frametitle{DDB (OGN Device Database)}

\begin{itemize}
\item Verkn"upfung FLARM-Ger"at mit Kennzeichen und Luftfahrzeugtyp
\pause
  \item Fungiert als ``opt-in'' f"ur OGN
\pause
\item Eingabe: \url{http://ddb.glidernet.org/}
\pause
\item Spart wertvolle Zeit bei SAR-Aktionen
\pause
\item Erfasste Flugzeuge erscheinen auf Trackingseiten
  und Logbook mit Kennzeichen (sonst anonym).
\pause
\item Erfasste Flugzeuge:  Farbige Symbole auf KTrax (andere: grau)
\pause
\item "Offentlicher CSV-Download aller registrierten Flugzeuge: \url{http://ddb.glidernet.org/download/}
\pause
\item FLARM-Verantworlicher im Club pflegt die Daten in der OGN-DDB.
\end{itemize}
} % end frame


\frame{\frametitle{DDB (OGN Device Database)}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/ddb/ddb.pdf}
\end{center}
} % end frame

\frame{\frametitle{Identifikation mit FLARM- oder ICAO-ID}
\begin{itemize}
  \item Weltweit hat jedes eingetragene Luftfahrzeug eine eindeutige
    Identifikation: 6-stellige Hexadezimalzahl
  \item Beispiel: \textbf{4B42FD}
  \item \textbf{4B:} L"andercode f"ur Schweiz
  \item ICAO-ID: Siehe Flugzeugpapiere oder BAZL-Luftfahrzeugregister
  \item Falls nicht im FLARM programmiert: FLARM hat eigene Identifikation, z.B.
    \textbf{DD47AB}
  \item FLARM-IDs: DDxxxx, DExxxx oder DFxxxx
  \item In KTrax: \textbf{icao:4B42FD}, \textbf{flarm:DD47AB}
  \item Empfehlung: ICAO-ID im FLARM und in DDB erfassen
\end{itemize}


} % end frame


\frame{\frametitle{M"ogliche zuk"unftige Anwendungen}

\begin{itemize}
\item Telemetrie: Temperatur-, Feuchtigkeits-, und Windprofil aus Sensoren 
im Luftfahrzeug
\pause
\item Schleppzeiten- und -h"ohenerfassung auch ausserhalb der Reichweite 
der Bodenstation
\pause
\item Statistische Auswertung von Flugwegen, Gefahrensituationen
\pause
\item Erkennung von Luftraumverletzungen
\pause
\item Integration mit anderen Systemen (Mobilfunk, SPOT, ADS-B,
  \(\dotsc\)) inkl.\ Kollisionswarnung
\end{itemize}
}

\if 0
\frame{\frametitle{M"ogliche zuk"unftige Anwendungen: ATC}

\begin{itemize}
\item F"ohnwelle mit 10m/s Steigen, kein Transponder?
\pause
\item Controller: ``OE-1234, are you FLARM equipped?''
\pause
\item Funktionen und Zuverl"assigkeit f"ur ATC sind vorhanden
\item Es fehlt: Abdeckung, EASA-Zulassung und Integration mit ATC-Systemen
\end{itemize}
}
\fi

\frame{\frametitle{M"ogliche ATC-Integration}
% Auf Hoehen, wo es ATC interessiert, ist Abdeckung
% oft gegeben.
\begin{center}
  \includegraphics[width=4in]{images/ktrax/atc.png}
\end{center}
}



\section{Technik}

\frame{\frametitle{Wie funktioniert OGN?}

\begin{center}
  \includegraphics[width=4in]{images/diagrams/ogn-topology-gewesp.pdf}
\end{center}

}

\frame{\frametitle{Daten"ubertragung}

\begin{itemize}
\item FLARM/OGN-Tracker misst Position- und Geschwindigkeit (GPS)
\pause
\item Zweimal pro Sekunde werden Daten "ubertragen (868\,MHz)
\pause
\item Bodenstationen empfangen Daten und speisen sie ins Internet ein
\pause
\item Diverse Weiterverarbeitung auf Servern
\pause
\item Pr"asentation auf Webseiten
\end{itemize}

} % end frame

\frame{\frametitle{Welche Daten werden "ubertragen?}
% Demo ogn-test  
\begin{center}
  \includegraphics[width=4in]{images/ktrax/infowindow.png}
\end{center}

} % end frame


\frame{\frametitle{Codierung: Was empf"angt die Bodenstation?}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/spectrogram/spectrogram-with-axes.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Spektrogramm: Jedes Rechteck ist eine "Ubertragung
\item \( 868.4\,\text{MHz} \pm 50\,\text{kHz}\)
\item Hellere Pakete: ``lauter''
\item Bodenstationen dekodieren "Ubertragungen und speisen sie ins Internet
\pause
\item Station: Alpen, durchschnittlicher Flugtag
\end{itemize}
} % end frame

\frame{\frametitle{Elemente im Spektrogramm}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/spectrogram/spectrogram-25.pdf}
% Source: Email 2/2016 on OGN mailing list, descriptions supplied
% by Pawel, spectrogram by Tobias
\end{center}
\begin{description}
  \item[(1)] Signal mit On-Off-Modulation
  \item[(2)] ``Tote'' Tr"agerfrequenz (evtl.\ Harmonische einer 
    CPU-Taktfrequenz)
  \item[(3)] (G)FSK-modulierte Daten
  \item[(4)] Breitbandiges St"orsignal (evtl.\ CPU-Aktivit"at)
  \item[(5)] (G)FSK-modulierte Daten
\end{description}
} % end frame


\if 0

\frame{\frametitle{Hardware f"ur Empfangsstation}

\begin{itemize}
\item Kleincomputer ``Raspberry Pi 2B'' mit 4 CPU-Kernen, 1GB RAM, Linux
\pause
\item Funkempf"anger: DVB-Dongle (eigentlich f"ur Fernsehen)
\pause
\item Antenne + Kabel
\pause
\item Internet-Verbindung
\end{itemize}
} % frame

\fi


\frame{\frametitle{Hardware f"ur Empfangsstation}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/unpack/20150930_113206.jpg}
\end{center}
} % frame

\frame{\frametitle{Inhalt}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/unpack/20150930_114225.jpg}
\end{center}
} % frame

\frame{\frametitle{Kernkomponenten}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/unpack/20150930_114347.jpg}
\end{center}
} % frame

\frame{\frametitle{Aufgebaut}
\begin{center}
\includegraphics[width=2.5in]{images/unpack/20150930_142743.jpg}
\end{center}
} % frame

\frame{\frametitle{Bildschirm bei Erstinstallation}
\begin{center}
\includegraphics[width=2in]{images/unpack/20150930_145624.jpg}
\end{center}
} % frame

\frame{\frametitle{Was "ubrigbleibt}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/unpack/20150930_114441.jpg}
\end{center}
} % frame


\frame{\frametitle{Installation}

\begin{itemize}
\item Selbst machen (lt.\ Wiki-Anleitung)
\pause
\item Linux-Erfahrung hilfreich
\pause
\item (Immer) noch keine vorkonfigurierten Komplettpakete verf"ugbar,
    jedoch sehr guter Support auf Mailingliste
\pause
\item Gute Antenne und Platzierung (Rundumsicht) ist wichtig!
\end{itemize}

} % frame

\frame{\frametitle{Serre Chevalier (Bergbahn)}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/installation/IMG_1397.JPG}
\end{center}
% Chef des Skigebiets ist Pilot!
} % end frame

\frame{\frametitle{St.\ Cr\'epin (Flugplatz)}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/installation/st-crepin.png}
\end{center}
} % end frame


\frame{\frametitle{Abdeckung Bohlhof (2015)}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/coverage/coverage-bohlhof-zoom9.png}
\end{center}
} % end frame

\frame{\frametitle{Abdeckung Innsbruck (2015)}
\begin{center}
\includegraphics[width=4in]{images/coverage/coverage-innsbruck-zoom9.png}
\end{center}
} % end frame

\section{Recht}

% http://www.spreitz.de/OGN_legal.pdf

\frame{\frametitle{Datenschutz}
\begin{itemize}
\item Tracking-Daten werden grunds"atzlich "offentlich weitergeleitet, aber
  nur wenn FLARM ``no-track'' nicht gesetzt.
  \pause
\item Standardeinstellung: Flugzeuge erscheinen nur anonym auf Trackingseite
  \pause
\item Bei OGN-``opt-in'' "uber DDB:  Tracking und Startliste mit Kennzeichen 
  \pause
\item  OGN data usage rules (``Ehrenkodex''):  No-Track beachten, keine Daten "alter als 24h weitergeben.
\pause
\item No-Track-Einstellung im FLARM:  OGN-Stationen leiten keine Daten weiter, daher kein SAR.
% \pause
% \item In Diskussion:  Granularit"at der Privacy-Einstellungen in DDB
% \item Alternative 1: Eine Einstellung pro Anwendung,
% z.B.\ Tracking ja/nein, Logbook ja/nein, Reichweitenanalyse ja/nein etc.
% \pause
% \item Alternative 2: Globale Einstellung: OGN-Daten f"ur alle
% Anwendung freigeben: ja/nein
% \pause
% \item Alternative 2 ist bereits m"oglich (No-Track)
\end{itemize}
}


\frame{\frametitle{Das Kleingedruckte}

FLARM Endbnutzer-Lizenzvertrag (EULA, Oktober 2015):
\begin{quote}
\ellipsis\
FLARM Technology may \ellipsis\ publicly make available data
from a FLARM device (Flight Tracking), unless the FLARM device in
question has been configured to limit tracking. If a FLARM device has
been configured to limit tracking, SAR \ellipsis\ may not be
available.
\end{quote}
}

\if 0

\begin{itemize}
% https://flarm.com/newsroom/latest-news/page/2/ links to
% http://flarm.com/wp-content/uploads/2015/03/GlidingIntl_201503.pdf
\item FLARM wirbt aktiv mit OGN-Tracking:  \emph{Spectator Experience.
D.I.Y.\ tracking developments.}  Aldo Cernezzi, Gliding International
3/4 2015
% \item Relevante Rechtsbereiche: Datenschutzgesetz und \pause 
% \textcolor{red}{Strafgesetz}
\end{itemize}
}


% http://flarm.com/wp-content/uploads/2015/03/FLARM_v6.01_ReleaseNotes.pdf
\frame{\frametitle{Pragmatische L"osung}
FLARM-Software 6.01 (2015):
\begin{quote}
Added opt-out option for ground tracking (``no track'').
If set, receiving ground stations do not process or store position 
data of aircraft.
\end{quote}
\begin{itemize}
\item No-Track aktivieren, falls Tracking nicht erw"unscht
\end{itemize}
} % end frame


% http://dejure.org/gesetze/StGB/202a.html
% Dominic Spreitz
% https://groups.google.com/forum/#!searchin/openglidernetwork/data$20protection$20germany/openglidernetwork/dxt9JHKHyo4/wg5Sy78hps4J
\frame{\frametitle{Strafgesetzbuch (Deutschland)}
\begin{itemize}
\item[\S 202a] Aussp"ahen von Daten:
(1) Wer [sich] Zugang zu Daten, die nicht f"ur ihn bestimmt \ellipsis\ 
unter "Uberwindung der Zugangssicherung verschafft, wird mit 
Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft.
\end{itemize}
\pause
% http://www.bka.de/DE/Publikationen/PolizeilicheKriminalstatistik/2014/2014BKATabellen/pks2014BKATabellenFaelleUebersicht.html
\begin{itemize}
\item Wird nur auf Antrag oder bei "offentlichem Interesse verfolgt (\S 205)
\pause
\item Forschungsthema M"arz 2015 Universit"at Passau
\pause
\item Polizeiliche Kriminalstatistik 2014 (Deutschland): Ca.\ 8000 F"alle, 
Aufkl"arungsquote 22\%
\item Kein Fall mit Bezug zu OGN bekannt
% http://flarm.com/wp-content/uploads/2015/03/GlidingIntl_201503.pdf
\pause
\item FLARM wirbt aktiv mit Tracking
\pause
\item Anstelle Strafantrag: No-Track aktivieren, falls Tracking nicht erw"unscht
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Strafgesetzbuch (Schweiz)}
\begin{itemize}
\item[Art.\ 143] Unbefugte Datenbeschaffung:
1 Wer in der Absicht, sich \ellipsis\ \emph{unrechtm"assig zu 
bereichern}, sich \ellipsis\ Daten beschafft, die nicht f"ur ihn bestimmt 
und \ellipsis\ besonders gesichert sind, wird mit Freiheitsstrafe
bis zu f"unf Jahren oder Geldstrafe bestraft.
\end{itemize}
\pause
Die Schweiz setzt also Bereicherungsabsicht voraus.
}


\frame{\frametitle{Datenschutzgesetz 2000 ("Osterreich)}
\begin{itemize}
\item[\S 1 (1)] Jedermann hat \ellipsis\ Anspruch auf Geheimhaltung der ihn 
betreffenden personenbezogenen Daten \ellipsis.
Das Bestehen eines [schutzw"urdingen Interesses] ist ausgeschlossen, 
wenn Daten \ellipsis\ wegen ihrer mangelnden R"uckf"uhrbarkeit auf 
den Betroffenen einem Geheimhaltungsanspruch nicht zug"anglich sind.
\item[\S 4 (1)]
``Daten'' (``personenbezogene Daten''): Angaben "uber Betroffene (Z 3), 
deren Identit"at \emph{bestimmt oder bestimmbar} ist.
\end{itemize}
}


\frame{\frametitle{Datenschutzgesetz 2000 ("Osterreich)}
\begin{itemize}
\item[\S 8 (1)] \ellipsis\ Geheimhaltungsinteressen sind \ellipsis\ 
dann nicht verletzt, wenn
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item der Betroffene der Verwendung seiner Daten zugestimmt hat \ellipsis\
\item lebenswichtige Interessen des Betroffenen die Verwendung erfordern
\end{enumerate}
\end{itemize}
} % end frame

\frame{\frametitle{Datenschutzgesetz (Schweiz)}
\begin{itemize}
\item Art.\ 2 Geltungsbereich: Dieses Gesetz gilt f"ur das Bearbeiten von Daten 
nat"urlicher und juristischer Personen \ellipsis\ 
\item Art.\ 3 (a): \emph{Personendaten (Daten): alle Angaben, die sich 
auf eine \emph{bestimmte oder bestimmbare} Person beziehen}
\item Art.\ 12 (1): \emph{Wer Personendaten bearbeitet, darf dabei die 
Pers"onlichkeit der betroffenen Personen nicht widerrechtlich verletzen.}
\item Art.\ 12 (3): \emph{In der Regel liegt keine Pers"onlichkeitsverletzung 
vor, wenn die betroffene Person die Daten allgemein zug"anglich gemacht 
und eine Bearbeitung nicht ausdr"ucklich untersagt hat.}
\end{itemize}
} % end frame



\frame{\frametitle{Bundesdatenschutzgesetz (Deutschland)}

% http://dejure.org/gesetze/BDSG/
\begin{enumerate}
\item[\S 1 (1)] Zweck dieses Gesetzes ist es, den Einzelnen 
davor zu sch"utzen, dass er durch den Umgang mit seinen 
personenbezogenen Daten in seinem Pers"onlichkeitsrecht beeintr"achtigt 
wird.
\item[\S 3 (1)] Personenbezogene Daten sind Einzelangaben "uber pers"onliche 
oder sachliche Verh"altnisse einer \emph{bestimmten oder bestimmbaren}
nat"urlichen Person (Betroffener). 
\item[\S 4 (1)] Die Erhebung, Verarbeitung und Nutzung personenbezogener 
Daten sind nur zul"assig, soweit dieses Gesetz \ellipsis\ 
dies erlaubt \ellipsis\ oder der Betroffene eingewilligt hat.
\end{enumerate}
} % end frame

\fi

\if 0
\frame{\frametitle{Zusammenfassung}

\begin{itemize}
\item Tracking ist eine ``offizielle'' Anwendung von FLARM.
\pause
\item Bodenstationen k"onnen wahlweise auf ``opt-in'' konfiguriert
  werden (d.h.\ nur Tracker im DDB).
\pause
\item Totales ``opt-out'' ist durch No-Track-Einstellung m"oglich.
\if 0
\pause
\item Anwendbarkeit der DSG zweifelhaft, da Daten nicht personenbezogen
\pause
\item Am ehesten bei Privateigent"umern in der Schweiz: 
Luftfahrzeugregister ist "offentlich, Eigent"umer ist bestimmbar
\pause
\item L"osung: ID nur anzeigen, wenn Pilot zugestimmt hat (z.B.\ Eintrag in
DDB)
\item No-Track aktivieren, falls Tracking nicht erw"unscht
\fi
\end{itemize}
} % end frame


\fi

\if 0
\frame{\frametitle{Sonderfall Schweiz}
\begin{itemize}
\item Luftfahrzeugregister ist "offentlich
\item Komplettes Register kann als CSV heruntergeladen werden
\item ``Person'' (Pilot) ist \idr trotzdem nur aufgrund Flugbucheintrag 
bestimmbar.
\end{itemize}
} % end frame
\fi

\frame{\frametitle{Disclaimer}

Wie immer bei Rechtsthemen: \textcolor{red}{Keine Garantie!}

} % end frame

\section{Geschichte}

% http://wiki.glidernet.org/history
% http://openglidernetwork.wdfiles.com/local--files/marketing-material/FFVV%20Flash%20info%2029-10-14.pdf
% "La commission Sécurité de la F.F.V.V. a conclu qu’une meilleure couverture du dispositif OGN aurait permis
% de retrouver le planeur quelques minutes après sa disparition. Le Comité Directeur de la F.F.V.V. a donc
% décidé, à titre expérimental, de proposer à chaque association des Alpes, du Massif Central et des Pyrénées
% la mise à disposition d’un récepteur OGN.

% Bilan Sept. 19, 2015 (Christophe Luquet): Bilan OGN V2.pptx.  90
% Raspi bestellt, ~65 installiert (gruen?)

% http://flarm.com/wp-content/uploads/2015/03/GlidingIntl_201503.pdf
\frame{\frametitle{Geschichte}
\begin{itemize}
\item 5/2012: Erste Bodenstation in Challes-les-Eaux (nahe Grenoble)
\pause
\item 8/2014: FFVV (franz"osischer Verband) stellt 90 OGN-Empf"anger 
f"ur interessierte Clubs in Gebirgsregionen zur Verf"ugung 
(nach Unfall mit Ask-13)
\pause
\item Hochsaison 2015: An starken Tagen "uber 1000 Luftfahrzeuge ``online''
\pause 
\item 2015: 400 Bodenstationen, 3700 Lfz in DDB
\pause
\item 2015: FFVV bestellt weitere Stationen
\pause
\item 5/2018: 1000 Bodenstationen, 13000 Lfz in DDB
\pause
\item An starken Tagen davon mehr als die H"alfte ``online''
\end{itemize}
} % end frame


% Subject: History / tracking @ competitions
% Date: Oct 2, 2015
% openglidernetwork@googlegroops.com
\frame{\frametitle{Wettbewerbe}
OGN-Tracking benutzt:
\begin{itemize}
% Wojtek Buzcak
\item 2012: Qualifying Grand Prix (\.Zar/PL)
% Per Carlin
\item 5/2015: Masters (Uppsala/SE)
% Angel Casado
\item 6--7/2015: Nationalmeisterschaft (Oca\~na/ES)
% Tim Newport-Peace
\item 8/2015: UK 18m Nationalmeisterschaft (Lasham/UK)
% Paul Ruskin
\item 8/2015: Nationalmeisterschaft Offene Klasse (Gransden Lodge/UK)
% Sebastien Chaumontet
\item 8/2015: Ask13-Treffen (St.\ Cr\'epin/FR)
\item Zahlreiche Regionalmeisterschaften
% Tim Newport-Peace
\item 1/2018: Grand Prix Vitacura (Chile)
\end{itemize}
}


\section{Anhang}

\frame{\frametitle{Bildnachweis}

\begin{itemize}
\item Screenshots von verschiedenen "offentlichen Seiten
\item Abdeckungskarten f"ur Stationen: Melissa Jenkins
\item Abdeckungskarte Europa: Michal Krupi\v cka, August 2015
\item OGN-Logo: Frank Schellenberg
\item Hintergrund: Gerhard Wesp (Chile 2010)
\item Installationen: Sebastien Chaumontet
\item Spektrogramm: Pawe\l\ Ja\l ocha, Gerhard Wesp
\item Systemarchitektur: Wojtek Buczak, Gerhard Wesp
\end{itemize}

} % end frame

\frame{\frametitle{Anhang: Bestellliste}

Referenz: \url{http://wiki.glidernet.org/ogn-receiver-hardware-and-software}
\begin{itemize}
\item Kit Raspberry Pi 2/2 + Geh"ause + Netzteil + WiFi-Dongle
\item \( \text{Micro-SD-Karte} \ge 2\text{GB} \) + SD-Adapter 
\item DVB-Dongle (Vergleichsliste:  \url{http://wiki.glidernet.org/dvbt-dongles}
\item Ggf.\ Geh"ause f"ur Outdoor-Montage
\item Alle notwendigen Kabel, evtl.\ USB-Verl"angerung
\end{itemize}

Kabel und Antenne:
\begin{itemize}
\item ``Chinese Antenna'' oder ``Active Diapason'' (s.\ Mailingliste)
\item Antennenkabel
\end{itemize}

Gesamtkosten: Ab ca.\ EUR 200,--

} % end frame


\frame{\frametitle{Anhang: Installation}

Voraussetzungen
\begin{itemize}
\item Anleitung: \url{http://wiki.glidernet.org/ogn-receiver-installation}
\item \textbf{Alle} Komponenten, inkl.\ Antenne
\end{itemize}
N"utzlich:
\begin{itemize}
\item Verkabeltes Netzwerk (kein WiFi)
\item Monitor + HDMI-Kabel
\item USB-Tastatur
\item USB-Verl"angerungskabel
\item Linux-Erfahrung
\item Geduld---3--4 Stunden?
\end{itemize}

}


\frame{\frametitle{Links}
\begin{itemize}
\item Hauptseite: \url{http://wiki.glidernet.org/}
\item Tracking: \url{http://www.glidertracker.org},
                \url{http://ktrax.kisstech.ch/ktrax/}
\item Startliste: \url{http://ktrax.kisstech.ch/logbook/}
\item Datenbank (``Teilnehmerliste''): \url{http://ddb.glidernet.org/},
\item Empf"angerliste: \url{http://wiki.glidernet.org/list-of-receivers}
\item Installationsanleitung: \url{http://wiki.glidernet.org/installation}
\item Rechtsstudie Uni Passau: \url{http://www.spreitz.de/OGN_legal.pdf}
\item Ideen: \url{http://wiki.glidernet.org/nice-to-have-ideas}
\end{itemize}
}



\if 0
\frame{\frametitle{Frame template items 7Y}

\begin{itemize}
\item
\end{itemize}

} % end frame
\fi

\frame{\frametitle{Danke!}

\begin{center}
  % \includegraphics[width=1.8in]{fun/pictures/rudern.png}
\end{center}

} % end frame


\end{document}
